Genre **251**. – **RIBES** L. – //Groseillier//.
(Du latin //rubus//, buisson : sous-arbrisseau rameux et parfois épineux comme les buissons.)

Fleurs régulières, hermaphrodites ou dioïques ; calice en cloche ou en coupe, à sépales pétaloïdes, soudés à la base ; à pétales, très petits, non contigus, plus courts que les sépales et alternant avec eux ; à étamines incluses, alternes avec les pétales et insérées avec eux à la gorge du calice ; 2 styles, soudés à la base ; ovaire adhérent ; baie globuleuse, pulpeuse, couronnée par le calice marcescent, à 1 loge à plusieurs graines.
Fleurs verdâtres, jaunâtres ou rougeâtres, pédicellées, axillaires, bractéolées ; feuilles alternes ou fasciculées, palmatilobées en cœur à la base, à 3-5 lobes dentés ou crénelés, pétiolées, sans stipules ; sous-arbrisseaux rameux atteignant au plus 2 mètres.
Environ 75 espèces habitant l'Europe, l'Asie et l'Amérique tempérées, l'Amérique méridionale. – Cultivées fréquemment soit pour leurs fruits alimentaires et rafraîchissants, soit pour l'ornement des bosquets.